**西伯郡**（）是位於[鳥取縣西部的一](../Page/鳥取縣.md "wikilink")[郡](../Page/郡.md "wikilink")。由於位於過去[伯耆國的西部](../Page/伯耆國.md "wikilink")，故以「西伯」為郡名。

現轄有以下3町1村：

  - [大山町](../Page/大山町.md "wikilink")
  - [南部町](../Page/南部町_\(鳥取縣\).md "wikilink")
  - [伯耆町](../Page/伯耆町.md "wikilink")
  - [日吉津村](../Page/日吉津村.md "wikilink")

過去的範圍還包括現在的[米子市與](../Page/米子市.md "wikilink")[境港市全部地區](../Page/境港市.md "wikilink")。

## 歷史

### 年表

  - 1896年3月29日：[汗入郡和](../Page/汗入郡.md "wikilink")[會見郡合併為](../Page/會見郡.md "wikilink")**西伯郡**，此時西伯郡下轄：[淀江町](../Page/淀江町.md "wikilink")、宇田川村、高麗村、米子町、彥名村、住吉村、崎津村、大篠津村、夜見村、富益村、和田村、加茂村、福米村、福生村、車尾村、成實村、五千石村、尚德村、巖村、古豐千村、八幡村、王子村、縣村、大高村、大和村、境町、渡村、外江村、上道村、余子村、中濱村、所子村、大山村、御來屋村、名和村、庄-{}-內村、光德村、逢坂村、天津村、大國村、法勝寺村、東長田村、上長田村、幡鄉村、手間村、賀野村、大幡村、日吉津村\[1\]。（3町45村）
  - 1899年3月18日：御來屋村改制為[御來屋町](../Page/御來屋町.md "wikilink")。（4町44村）
  - 1912年2月1日：八幡村、王子村、古豐千村[合併為春日村](../Page/市町村合併.md "wikilink")。（4町42村）
  - 1926年9月10日：成實村的部分地區被併入米子町。
  - 1927年4月1日：米子町改制為[米子市](../Page/米子市.md "wikilink")\[2\]，並脫離西伯郡。（3町42村）
  - 1935年9月25日：住吉村被併入米子市。（3町41村）
  - 1936年7月15日：車尾村被併入米子市。（3町40村）
  - 1938年3月17日：加茂村、福生村、福米村被併入米子市。（3町37村）
  - 1947年11月1日：外江村改制為[外江町](../Page/外江町.md "wikilink")。（4町36村）
  - 1953年10月1日：尚徳村、五千石村被併入米子市。（4町34村）
  - 1954年4月1日：御來屋町、名和村、光德村、庄-{}-內村合併為[名和町](../Page/名和町.md "wikilink")。（4町31村）
  - 1954年6月1日：彥名村、崎津村、大篠津村、富益村、巖村、成實村、夜見村、和田村被併入米子市。（4町23村）
  - 1954年8月10日：境町、渡村、外江町、上道村、余子村、中濱村合併為**境港町**。（3町19村）
  - 1955年3月30日：天津村、法勝寺村、大國村、上長田村、東長田村合併為[西伯町](../Page/西伯町.md "wikilink")。（4町14村）
  - 1955年3月31日：（5町12村）
      - 大幡村、幡鄉村的部分地區和[日野郡八鄉村合併為](../Page/日野郡.md "wikilink")[岸本町](../Page/岸本町.md "wikilink")，隸屬西伯郡。
      - 幡鄉村的其餘地區被併入手間村。
  - 1955年4月25日：賀野村和手間村合併為[會見町](../Page/會見町.md "wikilink")。（6町10村）
  - 1955年9月1日：（7町6村）
      - 淀江町、大和村、宇田川村和高麗村的部分地區合併為新設置的淀江町。
      - 所子村與高麗村的其他地區合併為[大山町](../Page/大山町.md "wikilink")。
  - 1955年11月3日：大山町和大山村合併為新設置的大山町。（7町5村）
  - 1956年4月1日：境港町改制為[境港市](../Page/境港市.md "wikilink")，並脫離西伯郡。（6町5村）
  - 1956年7月10日：春日村被併入米子市。（6町4村）
  - 1957年1月1日：縣村、大高村合併為[伯仙町](../Page/伯仙町.md "wikilink")。（7町2村）
  - 1957年3月31日：逢坂村和[東伯郡中山村合併為](../Page/東伯郡.md "wikilink")[中山町](../Page/中山町_\(鳥取縣\).md "wikilink")，隸屬西伯郡。（8町1村）
  - 1968年4月1日：伯仙町被併入米子市。（7町1村）
  - 2004年10月1日：西伯町與會見町合併為[南部町](../Page/南部町_\(鳥取縣\).md "wikilink")。\[3\]（6町1村）
  - 2005年1月1日：岸本町與日野郡溝口町合併為[伯耆町](../Page/伯耆町.md "wikilink")\[4\]，隸屬西伯郡。
  - 2005年3月28日：大山町、中山町和名和町合併為大山町。（4町1村）
  - 2005年3月31日：淀江町和米子市合併為新設置的米子市。（3町1村）

### 變遷表

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>1889年10月1日</p></th>
<th><p>1896年3月29日</p></th>
<th><p>1896年 - 1926年</p></th>
<th><p>1926年 - 1954年</p></th>
<th><p>1955年 - 1988年</p></th>
<th><p>1989年 - 現在</p></th>
<th><p>現在</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>日野郡溝口村</p></td>
<td><p>1914年2月1日<br />
溝口村</p></td>
<td><p>1931年10月1日<br />
溝口町</p></td>
<td><p>1954年4月1日<br />
溝口町</p></td>
<td><p>2005年1月1日<br />
伯耆町</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>日野郡榮村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>日野郡金岩村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>日野郡旭村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>日野郡二部村</p></td>
<td><p>1921年12月1日<br />
二部村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>日野郡野上村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>日野郡吉壽村</p></td>
<td><p>1912年1月1日<br />
八鄉村</p></td>
<td><p>1955年3月31日<br />
岸本町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>日野郡日吉村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>會見郡大幡村</p></td>
<td><p>西伯郡大幡村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>會見郡幡鄉村</p></td>
<td><p>西伯郡幡鄉村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1955年3月31日<br />
手間村</p></td>
<td><p>1955年4月25日<br />
會見町</p></td>
<td><p>2004年10月1日<br />
南部町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>會見郡手間村</p></td>
<td><p>西伯郡手間村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>會見郡賀野村</p></td>
<td><p>西伯郡賀野村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>會見郡天津村</p></td>
<td><p>西伯郡天津村</p></td>
<td><p>1955年3月30日<br />
西伯町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>會見郡大國村</p></td>
<td><p>西伯郡大國村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>會見郡法勝寺村</p></td>
<td><p>西伯郡法勝寺村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>會見郡東長田村</p></td>
<td><p>西伯郡東長田村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>會見郡上長田村</p></td>
<td><p>西伯郡上長田村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>會見郡日吉津村</p></td>
<td><p>西伯郡日吉津村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>會見郡境町</p></td>
<td><p>西伯郡境町</p></td>
<td><p>1954年8月10日<br />
境港町</p></td>
<td><p>1956年4月1日<br />
境港市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>會見郡外江村</p></td>
<td><p>西伯郡外江村</p></td>
<td><p>1947年11月1日<br />
外江町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>會見郡渡村</p></td>
<td><p>西伯郡渡村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>會見郡上道村</p></td>
<td><p>西伯郡上道村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>會見郡-{余}-子村</p></td>
<td><p>西伯郡-{余}-子村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>會見郡中濱村</p></td>
<td><p>西伯郡中濱村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>會見郡彥名村</p></td>
<td><p>西伯郡彥名村</p></td>
<td><p>1954年6月1日<br />
併入米子市</p></td>
<td><p>米子市</p></td>
<td><p>米子市</p></td>
<td><p>2005年3月31日<br />
米子市</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>會見郡崎津村</p></td>
<td><p>西伯郡崎津村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>會見郡大篠津村</p></td>
<td><p>西伯郡大篠津村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>會見郡夜見村</p></td>
<td><p>西伯郡夜見村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>會見郡富益村</p></td>
<td><p>西伯郡富益村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>會見郡和田村</p></td>
<td><p>西伯郡和田村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>會見郡巖村</p></td>
<td><p>西伯郡巖村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>會見郡成實村</p></td>
<td><p>西伯郡成實村</p></td>
<td><p>成實村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1926年9月10日<br />
併入米子町</p></td>
<td><p>1927年4月1日<br />
米子市</p></td>
<td><p>米子市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>會見郡米子町</p></td>
<td><p>西伯郡米子町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>會見郡住吉村</p></td>
<td><p>西伯郡住吉村</p></td>
<td><p>1935年9月25日<br />
併入米子市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>會見郡車尾村</p></td>
<td><p>西伯郡車尾村</p></td>
<td><p>1936年7月15日<br />
併入米子市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>會見郡加茂村</p></td>
<td><p>西伯郡加茂村</p></td>
<td><p>1938年3月17日<br />
併入米子市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>會見郡福米村</p></td>
<td><p>西伯郡福米村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>會見郡福生村</p></td>
<td><p>西伯郡福生村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>會見郡五千石村</p></td>
<td><p>西伯郡五千石村</p></td>
<td><p>1953年10月1日<br />
併入米子市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>會見郡尚德村</p></td>
<td><p>西伯郡尚德村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>會見郡古豐千村</p></td>
<td><p>西伯郡古豐千村</p></td>
<td><p>1912年2月1日<br />
春日村</p></td>
<td><p>1956年7月10日<br />
併入米子市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>會見郡八幡村</p></td>
<td><p>西伯郡八幡村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>會見郡王子村</p></td>
<td><p>西伯郡王子村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>會見郡縣村</p></td>
<td><p>西伯郡縣村</p></td>
<td><p>1957年1月1日<br />
伯仙町</p></td>
<td><p>1968年4月1日<br />
併入米子市</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>會見郡大高村</p></td>
<td><p>西伯郡大高村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>會見郡大和村</p></td>
<td><p>西伯郡大和村</p></td>
<td><p>1955年9月1日<br />
淀江町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>汗入郡淀江町</p></td>
<td><p>西伯郡淀江町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>汗入郡宇田川村</p></td>
<td><p>西伯郡宇田川村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>汗入郡高麗村</p></td>
<td><p>西伯郡高麗村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1955年9月1日<br />
大山町</p></td>
<td><p>1955年11月3日<br />
大山町</p></td>
<td><p>2005年3月28日<br />
大山町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>汗入郡所子村</p></td>
<td><p>西伯郡所子村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>汗入郡大山村</p></td>
<td><p>西伯郡大山村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>汗入郡御來屋村</p></td>
<td><p>西伯郡御來屋村</p></td>
<td><p>1899年3月18日<br />
御來屋町</p></td>
<td><p>1954年4月1日<br />
名和町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>汗入郡名和村</p></td>
<td><p>西伯郡名和村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>汗入郡庄-{}-內村</p></td>
<td><p>西伯郡庄-{}-內村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>汗入郡光德村</p></td>
<td><p>西伯郡光德村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>汗入郡逢坂村</p></td>
<td><p>西伯郡逢坂村</p></td>
<td><p>1957年3月31日<br />
中山町</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>八橋郡下中山村</p></td>
<td><p>東伯郡下中山村</p></td>
<td><p>1955年4月1日<br />
中山村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>八橋郡上中山村</p></td>
<td><p>東伯郡上中山村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 參考資料

1.
2.
3.
4.